\documentclass[a4paper,11pt,DIV18,BCOR0mm]{scrartcl}
\input{../../../../preambule.tex}
\chead{}
\lhead{2\up{nde} 3, 2017-2018}
\rhead{Programmation, lecture de l'entrée et test}
\rfoot{\tiny{Lycée Émile Loubet, Valence}}
\lfoot{\tiny{vg}}
\cfoot{}

% Default fixed font does not support bold face
\DeclareFixedFont{\ttb}{T1}{txtt}{bx}{n}{12} % for bold
\DeclareFixedFont{\ttm}{T1}{txtt}{m}{n}{12}  % for normal

% Custom colors
\usepackage{color}
\definecolor{deepblue}{rgb}{0,0,0.5}
\definecolor{deepred}{rgb}{0.6,0,0}
\definecolor{deepgreen}{rgb}{0,0.5,0}

\usepackage{listings}

% Python style for highlighting
\newcommand\pythonstyle{\lstset{
language=Python,
basicstyle=\ttm,
otherkeywords={self},             % Add keywords here
keywordstyle=\ttb\color{deepblue},
emph={MyClass,__init__},          % Custom highlighting
emphstyle=\ttb\color{deepred},    % Custom highlighting style
stringstyle=\color{deepgreen},
frame=tb,                         % Any extra options here
showstringspaces=false,            % 
inputencoding=utf8
}}

\lstset{literate=
  {á}{{\'a}}1 {é}{{\'e}}1 {í}{{\'i}}1 {ó}{{\'o}}1 {ú}{{\'u}}1
  {Á}{{\'A}}1 {É}{{\'E}}1 {Í}{{\'I}}1 {Ó}{{\'O}}1 {Ú}{{\'U}}1
  {à}{{\`a}}1 {è}{{\`e}}1 {ì}{{\`i}}1 {ò}{{\`o}}1 {ù}{{\`u}}1
  {À}{{\`A}}1 {È}{{\'E}}1 {Ì}{{\`I}}1 {Ò}{{\`O}}1 {Ù}{{\`U}}1
  {ä}{{\"a}}1 {ë}{{\"e}}1 {ï}{{\"i}}1 {ö}{{\"o}}1 {ü}{{\"u}}1
  {Ä}{{\"A}}1 {Ë}{{\"E}}1 {Ï}{{\"I}}1 {Ö}{{\"O}}1 {Ü}{{\"U}}1
  {â}{{\^a}}1 {ê}{{\^e}}1 {î}{{\^i}}1 {ô}{{\^o}}1 {û}{{\^u}}1
  {Â}{{\^A}}1 {Ê}{{\^E}}1 {Î}{{\^I}}1 {Ô}{{\^O}}1 {Û}{{\^U}}1
  {œ}{{\oe}}1 {Œ}{{\OE}}1 {æ}{{\ae}}1 {Æ}{{\AE}}1 {ß}{{\ss}}1
  {ű}{{\H{u}}}1 {Ű}{{\H{U}}}1 {ő}{{\H{o}}}1 {Ő}{{\H{O}}}1
  {ç}{{\c c}}1 {Ç}{{\c C}}1 {ø}{{\o}}1 {å}{{\r a}}1 {Å}{{\r A}}1
  {€}{{\euro}}1 {£}{{\pounds}}1 {«}{{\guillemotleft}}1
  {»}{{\guillemotright}}1 {ñ}{{\~n}}1 {Ñ}{{\~N}}1 {¿}{{?`}}1
}


% Python environment
\lstnewenvironment{python}[1][]
{
\pythonstyle
\lstset{#1}
}
{}

% Python for external files
\newcommand\pythonexternal[2][]{{
\pythonstyle
\lstinputlisting[#1]{#2}}}

% Python for inline
\newcommand\pythoninline[1]{{\pythonstyle\lstinline!#1!}}

\begin{document}

\begin{exercice}[À réaliser dans un fichier ex1.py]
On considère le code suivant :
\begin{python}
print("Saisissez une valeur : ")
i = input()
print("Vous avez saisi la valeur : ", i)
\end{python}
\begin{enumerate}
  \item Le tester et le comprendre.
  \item Qu'est-ce que i ?
  \item Modifier le code pour qu'il rajoute 1 à la valeur saisie et
  affiche le résultat. Indication : pour transformer la valeur 
  "42" (qui est de type chaîne de caractère) en la valeur 42 (qui est
  de type nombre entier, on peut utiliser le code :
  \begin{python}
  int("42")
  \end{python}
\end{enumerate}
\end{exercice}


\begin{exercice}[À réaliser dans un fichier ex2.py]
On considère le code suivant :
\begin{python}
secret = 42
print("Devinez mon nombre secret :")
texteSaisi = input()
nombreSaisi = int(texteSaisi)
if nombreSaisi == secret:
    print("Bravo, vous êtes perspicace.")
else:
    print("Et non, bien tenté.")
\end{python}
\begin{enumerate}
\item Le tester et le comprendre.
\item Le modifier pour qu'il indique si le nombre proposé
par l'utilisateur est trop grand ou trop petit.
\end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}[À réaliser dans un fichier ex3.py]
Reprendre l'exercice 2 en permettant à l'utilisateur
d'avoir 3 essais. Indication : pour sortir avant la
fin d'une boucle \textbf{for}, on peut utiliser
l'instruction \textbf{break} (à utiliser avec modération).
\end{exercice}

\begin{exercice}[À réaliser dans un fichier ex4.py]
Reprendre l'exercice 3 en choisissant le nombre secret au hasard
entre 0 et 100, et en permettant 10 essais. On pourra s'inspirer du code suivant 
pour générer un entier aléatoire :
\begin{python}
from random import randint

de = randint(1,6)
print(de)
\end{python}
\end{exercice}

\begin{exercice}[À réaliser dans un fichier ex5.py]
Reprendre l'exercice 4 en affichant à la fin du jeu
le nombre d'essais
et une appréciation. 
\end{exercice}


\end{document}

