\documentclass[a4paper,11pt,DIV12,BCOR2mm]{scrartcl}
\input{../../../preambule}
\usepackage{picins}
\rhead{18 novembre 2011}
\chead{}
\lhead{Maths, contrôle (1h)}
\lfoot{\tiny{vg}}
\cfoot{}
\rfoot{\tiny{Lycée Julie-Victoire Daubié, Argenteuil, 2\up{nde}10}}
\begin{document}

\begin{exercice}[Cours]\baremeexo{4}
\begin{enumerate}
 \item On considère une série statistique donnée sous la forme :
\[ 
\begin{tabular}{|p{3cm}|c|c|c|c|}
 \hline
 \text{Valeur}		&	$x_1$	&	$x_2$	&	...	&	$x_p$ \\\hline
 Effectif	&	$n_1$	&	$n_2$	&	...	&	$n_p$ \\\hline
\end{tabular}
\]
Quel calcul permet d'obtenir la moyenne de cette série ?
  \item Donner 2 séries de 5 nombres :
	\begin{enumerate}
	    \item une pour laquelle la médiane est inférieure à la moyenne (préciser la médiane et la moyenne),
	    \item une pour laquelle la médiane est supérieure à la moyenne (préciser la médiane et la moyenne).
	 \end{enumerate}
\end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}[Calcul]
\begin{enumerate}
 \item De\baremeexo{4} quel pourcentage augmente-t-on un prix quand on le multiplie par 1,35 ?
 \item Calculer les coordonnée du milieu de $[AB]$ avec $A(-1;2)$ et $B(\dfrac12;6)$.
 \item Développer et réduire : $(x+2)(2x+3)$.
 \item Le point $A(2;-1)$ appartient-t-il à la droite d'équation $y=-x+1$ ?
\end{enumerate}
\end{exercice}


\begin{exercice}
 Les\baremeexo{6} élèves de trois classes de seconde ont répondu à une série de 10 questions
par VRAI ou FAUX. Le tableau suivant donne la répartition des élèves selon le nombre
de réponses exactes :
\renewcommand{\arraystretch}{2}
\[
 \begin{tabular}{|p{6cm}|*{11}{c|}}
  \hline
  Nombre de réponses exactes	&0&1&2&3&4&5&6&7&8&9&10\\\hline
  Nombre d'élèves		&2 &0 &7 &11 &16 &14 &24 &18 &9 &3 &1 \\\hline
  Fréquence (\%)			&&&&&&&&&&&\\\hline
  Fréquence cumulée croissante (\%)	&&&&&&&&&&&\\\hline
 \end{tabular}
\]
\begin{enumerate}
 \item Compléter\baremeque{2} le tableau, on exprimera les fréquence en pourcentage, en arrondissant à
0,1\%.
  \item Calculer\baremeque{1} le nombre moyen de bonnes réponses.
  \item Donner\baremeque{1,5} la médiane $M_e$, le premier quartile $Q_1$, et le troisième quartile $Q_3$.
  \item Faire\baremeque{1,5} le diagramme en boîte correspondant.
\end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}
 Une\baremeexo{2} classe comporte 25 élèves. Il y a contrôle de maths le mardi, seuls 20 élèves sont présents.
La moyenne de ces 20 élèves à ce contrôle est 11. Les 5 absents rattrapent ce contrôle le mercredi, et ils obtiennent
une note moyenne de 8. Quelle est la moyenne de la classe à ce contrôle ?
\end{exercice}

\begin{exercice}
 On considère\baremeexo{4} un forfait de téléphone pour lequel le prix $p$ en euros est une fonction affine
du temps d'appel $t$ en minute. On sait que pour 60 minutes, le prix est 15\euro{} (autrement dit
$p(60)=15$) et que pour 30 minutes, le prix est de 12\euro. Exprimer $p(t)$ en fonction de 
$t$ et en déduire le prix pour 120 minutes.
\end{exercice}





\end{document}
