\documentclass[a4paper,11pt,DIV15,BCOR2mm]{scrartcl}
\input{../../../preambule}
\usepackage{picins}
\rhead{18 novembre 2011}
\chead{}
\lhead{Maths, contrôle (1h)}
\lfoot{\tiny{vg}}
\cfoot{}
\rfoot{\tiny{Lycée Julie-Victoire Daubié, Argenteuil, 2\up{nde}10}}
\begin{document}

\begin{exercice}[Cours]\baremeexo{5}
\begin{enumerate}
 \item On considère une série statistique donnée sous la forme :
\[ 
\begin{tabular}{|p{3cm}|c|c|c|c|}
 \hline
 \text{Valeur}		&	$x_1$	&	$x_2$	&	...	&	$x_p$ \\\hline
 Effectif	&	$n_1$	&	$n_2$	&	...	&	$n_p$ \\\hline
 Fréquence	&	$f_1$	&	$f_2$	&	...	&	$f_p$ \\\hline
\end{tabular}
\]
Donner deux calculs (formules) différents permettant d'obtenir la moyenne de la série.
  \item Donner 2 séries de 5 nombres :
	\begin{enumerate}
	    \item une pour laquelle la médiane est inférieure à la moyenne (préciser la médiane et la moyenne),
	    \item une pour laquelle la médiane est supérieure à la moyenne (préciser la médiane et la moyenne).
	 \end{enumerate}
\item Qu'est-ce que le premier quartile ($Q_1$) d'une série statistique ?
\end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}[Calcul]
\begin{enumerate}
 \item Calculer \baremeexo{4} 17,5\% de 250.
 \item À quel pourcentage correspond le nombre 0,196 ?
 \item De quel pourcentage augmente-t-on un prix quand on le multiplie par 1,3 ?
 \item Développer $(5x+2)^2$.
 \item Soit $A$, $B$, et $C$ 3 points du plan. Démontrer que $\vect{AB}-\vect{AC}+\vect{BC}=\vect{0}$.
\end{enumerate}
\end{exercice}


\begin{exercice}
 Les\baremeexo{6} élèves de trois classes de seconde ont répondu à une série de 10 questions
par VRAI ou FAUX. Le tableau suivant donne la répartition des élèves selon le nombre
de réponses exactes :
\renewcommand{\arraystretch}{2}
\[
 \begin{tabular}{|p{6cm}|*{11}{c|}}
  \hline
  Nombre de réponses exactes	&0&1&2&3&4&5&6&7&8&9&10\\\hline
  Nombre d'élèves		&2 &0 &7 &11 &16 &14 &24 &18 &9 &3 &1 \\\hline
  Fréquence (\%)			&\quad\qquad&\quad\qquad&\quad\qquad&\quad\qquad&\quad\qquad&\quad\qquad&\quad\qquad&\quad\qquad&\quad\qquad&\quad\qquad&\quad\qquad\\\hline
  Fréquence cumulée croissante (\%)	&&&&&&&&&&&\\\hline
 \end{tabular}
\]
\begin{enumerate}
 \item Compléter\baremeque{2} le tableau, on exprimera les fréquence en pourcentage, en arrondissant à
0,1\%.
  \item Calculer\baremeque{1} le nombre moyen de bonnes réponses.
  \item Donner\baremeque{1,5} la médiane $M_e$, le premier quartile $Q_1$, et le troisième quartile $Q_3$.
  \item Faire\baremeque{1,5} le diagramme en boîte correspondant.
\end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}
 Dans un lycée, la \baremeexo{5} classe de seconde C comporte 25 élèves. 
\begin{enumerate}
 \item Il y\baremeque{2} a contrôle de maths le lundi, seuls 20 élèves sont présents.
La moyenne de ces 20 élèves à ce contrôle est 13. Les 5 absents rattrapent ce contrôle le mercredi, et ils obtiennent
une note moyenne de 10. Quelle est la moyenne de la classe à ce contrôle ?
 \item Au \baremeque{3}contrôle commun de maths passé par les 400 élèves de seconde du lycée (dont les 25 élèves de seconde C), la moyenne générale est de 11,2.
Cependant, sans compter les élèves de seconde C, la moyenne aurait été seulement de 11. On note $x$ la moyenne de la classe de seconde C,
on cherche à déterminer ce nombre.
    \begin{enumerate}
      \item Exprimer en fonction de $x$ le total des points des élèves de la seconde C.
      \item Exprimer en fonction de $x$ le total des points des 400 élèves.
      \item Justifier que le total des points des 400 élèves est \numprint{4480}. Conclure.
    \end{enumerate}
\end{enumerate}
\end{exercice}




\end{document}
