\documentclass[a4paper,11pt,DIV11,BCOR0mm]{scrartcl}
\input{../../../preambule}
\usepackage[colorlinks=true]{hyperref}
\rhead{version du \today}
\chead{}
\lhead{Calcul en seconde, problèmes à la Fermi}
\lfoot{\tiny{vg}}
\cfoot{}
\rfoot{\tiny{Lycée Romain Rolland, Argenteuil}}



\begin{document}

\section*{Problèmes à la Fermi}
Enrico Fermi (1901 - 1954, \url{http://fr.wikipedia.org/wiki/Enrico_Fermi}) est un physicien italien majeur du 20\up{e} siècle.
On raconte qu'il a estimé la puissance de Trinity (premier essai atomique en juillet 45) en mesurant le déplacement de bouts papiers qu'il avait laissé tomber de
sa main au moment ou le souffle l'atteignait. 
Il a laissé son nom à une classe de problèmes (\url{http://en.wikipedia.org/wiki/Fermi_problem}), dont l'exemple le plus connu est :
\og Combien y a-t-il d'accordeurs de piano à New-York ? \fg

Il n'y a pas de données : il faut se débrouiller avec sa culture 
générale, estimer ce qui manque avec le bon sens, et calculer (calcul mental si une ou deux étapes, brouillon si davantage). 

Dans l'exemple,
la culture générale consiste à connaître un ordre de grandeur du nombre d'habitants à New-York (histoire-géographie ou anglais),
et du nombre de personnes par foyer (SES). Le calcul donne le nombre de foyers. Le bon sens est censé donner
1 piano pour $x$ foyers (par exemple on prend $x$=5), le calcul donne le nombre de pianos. On peut ensuite supposer
qu'un piano est accordé toutes les $y$ années (par exemple $y=1$), puis estimer le nombre de piano accordables par 
un accordeur en un an (nombre de pianos en un jour, nombre de jours travaillés), puis conclure.

\section*{Problèmes à la Fermi en seconde}
L'exemple des accordeurs est un peu complexe, la réponse obtenue est anecdotique, et les grandeurs estimées
jouent beaucoup par rapport à celle puisées dans la culture générale.

Cependant l'esprit peut être conservé tout en comblant ces défauts (voir les exemples ci-après, ce n'est pas un travail
fouillé ni élagué, j'ai mis ce qui me passait par la tête pour avoir une idée du potentiel). 
Ce type de problème permet de réinvestir des chiffres clés de quasiment toutes les disciplines de seconde (il n'y a que pour
le français que je ne vois rien sur le coup).

Mon idée est de recenser les \og grandeurs de références actuelles\fg issues des différentes disciplines
en seconde (sélectionnées, arrondies, actualisées et hiérarchisées par les enseignants de ces disciplines
qui voudront bien me répondre).
Tout au long de l'année, nous pourrons poser aux élèves des problèmes à la Fermi d'actualité,
en lien direct avec ce qu'ils sont censés connaître dans vos disciplines.


\section*{Grandeurs de référence}
Suggestion de critères de sélection : mérite d'être mémorisé (important dans la discipline), 
ciblé sur le programme de seconde, bonne probabilité d'intervenir dans des questions d'actualité, stable dans le temps,
facile à manipuler une fois arrondi.

Voilà en vrac ce à quoi j'ai pu penser :
\subsection*{Physique}
Unités, vitesse de la lumière et du son, distances astronomique, masses volumiques ou densités (air, eau, sable, aluminium, fer, plomb, or).
\subsection*{SES - PFEG}
PIB, dette, déficit, population active, revenus des ménages, SMIC, seuil de pauvreté, cours de matières premières,
taux de conversions de devises, taux d'inflation, taux du livret A, taux d'intérêts accordé aux particuliers,
seuils de l'usure.
\subsection*{SVT}
Nutrition.
\subsection*{EPS}
Records et vitesses en course-à-pied, en natation.

Dimensions du terrain de foot, de la piste d'athlé, de la piscine olympique.
\subsection*{Géographie}
Géographie physique, démographie, climat, \og développement durable\fg, rendements agricoles.
\subsection*{Civilisation anglais}
Population des pays anglophones, unités hors système métrique (sans commentaire...).
% \subsection*{Mathématiques}
% Rapports des unités de temps (nombre de secondes dans une heure,
% dans un jour, dans une année), carrés des nombres jusqu'à 20, 
% puissances de 2 jusqu'à $2^{10}$.


\section*{Exemples}
Pour donner une idée du potentiel, des exemples
\begin{itemize}
 \item Combien coûte ou rapporte à l'état français la mesure <dernière mesure fiscale en date> ? 
  \item Quel volume occupe le milliard de dollars libyens en cash que Kadhafi a tenté de faire venir par bateau 
d'Angleterre ? (Je l'avais posée cette année aux secondes 4 avec un certain succès). 
  \item Quel volume occupe le milliard de dollars US livré en or physique à New-York pour le compte de l'université du Texas ?
  \item Quel est le déficit de précipitation en litres par habitant durant tel mois sec en france (on donne le déficit en mm) ? 
  \item Combien y a-t-il de faits divers de <type de fait divers à la mode médiatiquement> en France par jour ? (exemple avec les suicides à France Télécom).
  \item Peut-on faire Paris-Marseille en relais de course-à-pied dans la journée ?
  \item Combien de temps pour traverser la Manche à la nage ?
  \item Quelle est la facture d'eau mensuelle d'un ménage français ? En combien de temps l'appartement serait-il complètement rempli par l'eau consommée ?
  \item Combien d'hectares planter en blé pour faire du pain pour les français ?
  \item Combien faut-il de cyclistes professionnels à l'allure d'un final d'étape du Tour pour fournir la puissance électrique d'une tranche nucléaire française ?
\end{itemize}



\end{document}
