\documentclass[a4paper,11pt,DIV12,BCOR2mm]{scrartcl}
\input{../../../preambule}
\usepackage{picins}
\rhead{21 janvier 2013}
\chead{}
\lhead{Maths, contrôle (1h)}
\lfoot{\tiny{vg}}
\cfoot{}
\rfoot{\tiny{Lycée JVD, Argenteuil, 2\up{nde}7}}
\begin{document}

\begin{exercice}[Cours] Connaître les formules du cours.\baremeexo{2}
\begin{enumerate}
 \item Dans\baremeque{1} un repère, exprimer les coordonnées $x_M$ et $y_M$ du milieu $M$ du segment $[AB]$
en fonction des coordonnées de $A$ et de $B$. 
 \item Dans\baremeque{1} un repère orthonormé, exprimer la distance $AB$ en fonction des coordonnées de $A$ et de $B$.
Quel est le théorème qui permet de démontrer cette formule ?
\end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}
 Le plan\baremeexo{6} est muni d'un repère orthonormé $\Oij$.
Soit $A(-2;2)$, $B(-7;-3)$, $C(0;-2)$ et $D(5;3)$.
\begin{enumerate}
 \item Faire\baremeque{1} un figure.
 \item Démontrer que les diagonales de $ABCD$ se coupent en leur milieu\baremeque{2}.
 \item Montrer que le triangle $CBD$ est isocèle en $C$\baremeque{2}.
 \item Qu'en déduit-on sur la nature du quadrilatère $ABCD$\baremeque{1} ?
\end{enumerate}
\end{exercice}


\begin{exercice}
Dans le plan\baremeexo{4} muni d'un repère orthonormé $\Oij$,
on considère le cercle $\mathcal{C}$ de centre
$O$ et de rayon 5.
\begin{enumerate}
 \item Faire\baremeque{1} un figure.
 \item On\baremeque{3} considère les points $A(-3,5;3,5)$ et $B(3;-4)$. Les placer sur la figure.
Appartiennent-ils à $\mathcal{C}$ ?
\end{enumerate}
\end{exercice}


\begin{exercice}
 Dans\baremeexo{7} un repère $\Oij$, on considère les points $A(-7;-3)$ et $B(10,2)$.
\begin{enumerate}
 \item Le\baremeque{2} point $C(0,-1)$ appartient-il à la droite $(AB)$? Justifer.
 \item Soit $M(0,y_M)$ le point d'intersection de la droite $(AB)$ avec l'axe des ordonnées (c'est à dire l'axe $(O,\vect{j})$).
  \begin{enumerate}
    \item Exprimer\baremeque{1} les coordonnées de $\vect{AM}$ en fonction de $y_M$.
    \item Montrer\baremeque{1} que $17(y_M+3)=35$. (On pourra utiliser la colinéarité des vecteurs $\vect{AB}$ et $\vect{AM}$).
    \item En\baremeque{1} déduire la valeur de $y_M$ (on donnera le résultat sous la forme d'une fraction).
    \end{enumerate}
\item Déterminer\baremeque{2} les coordonnées du point d'intersection de la droite $(AB)$ 
avec l'axe des abscisses.
\end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}
 Selon\baremeexo{1} un sondage IFOP pour le journal Metro, réalisé auprès de 1003 personnes
les 8 et 9 janvier 2014, 71\% des
sondés ont une mauvaise opinion de Dieudonné M'bala M'bala, dit Dieudonné.
Que peut-on dire de la proportion $p$ des français ayant une mauvaise opinion de Dieudonné M'bala M'bala, dit Dieudonné ?
\end{exercice}




\end{document}
