\documentclass[a4paper,11pt,DIV18,BCOR0mm]{scrartcl}
\input{../../../preambule.tex}
\chead{}
\lhead{2\up{nde}5, novembre 2016}
\rhead{Repérage}
\rfoot{}
\lfoot{}
\cfoot{}

\begin{document}
\section{Coordonnées d'un point du plan}
Pour repérer un point sur la droite $(d)$ munie d'un repère $(O,\vect{i})$, il faut un seul nombre : son abscisse.
\begin{center}
 <Figure : repérage d'un point en dimension 1, $\vect{OA}=x\vect{i}$>
\end{center}
Pour repérer un point du plan $\mathcal{P}$ muni d'un repère  $\Oij$il faut deux nombres : l'abscisse et l'ordonnée.
\begin{center}
 <Figure : repérage d'un point en dimension 2, $\vect{OA}=x\vect{i}+y\vect{j}$>

Notation $A(x_A,y_A)$.

Remarque : la correspondance entre un point et son abscisse est une fonction, de même que la correspondance
entre un point et son ordonnée.
\end{center}
\exercice{1, 2, 7 p. 166}

\section{Coordonnées d'un vecteur}
\subsection{Définition}
\begin{definition}[et théorème admis]
 Soit $\vect{v}$ un vecteur du plan muni du repère $\Oij$. Alors il existe un unique couple
de réels $(x,y)$ tel que $\vect{v}=x\vect{i}+y\vect{j}$. <vocabulaire coordonnées, abscisse ordonnée d'un vecteur>.
On note : $\vect{v}(x,y)$ <ou en colonne>. 
\end{definition}
\exercice{21, 22, 19 p. 212}

\subsection{Calcul}
\begin{theoreme}
 Soit $A$ et $B$ deux points du plan muni du repère $\Oij$. Alors $\vect{AB}(x_B-x_A, y_B-y_A)$.
\end{theoreme}
\begin{remarque}
\begin{enumerate}
 \item Le vecteur $\vect{AB}$ n'est pas égal au vecteur $\vect{BA}$, donc la formule n'est pas symétrique.
 \item <est-ce déjà connu en dimension 1? Évolution = Valeur finale - Valeur initiale>. 
 \item moyen mnémotechnique : $A+\vect{AB}=B\equi\vect{AB}=B-A$.
\end{enumerate}
\end{remarque}

\begin{demonstration}
 
\end{demonstration}
\exercice{24, 25, 26 p. 212}


\subsection{Coordonnées et opérations sur les vecteurs}
\begin{theoreme}
 Soit $\vect{u}(x,y)$ et $\vect{u'(x',y')}$ deux vecteurs du plan muni d'un repère $\Oij$,
et $k$ un réel. Alors <coordonnées de u+u', ku>.
\end{theoreme}
\exercice{27 p. 213, 43 et 44 p. 214}


\section{Applications}

\subsection{Parallélisme}
\begin{theoreme}
 Deux vecteurs du plan muni d'un repère sont colinéaires si et seulement si leurs coordonnées sont proportionnelles.
\end{theoreme}
\exercice{68, 70 p. 216, 102 et 103 p. 120}



\subsection{Coordonnées du milieu d'un segment}
\begin{center}
 <Figure : milieu d'un sement>
\end{center}
\begin{theoreme}
 Soit $A$ et $B$ deux points du plan muni d'un repère. Le milieu $M$ du segment $[AB]$ a pour coordonnées :
\[
 x_M=\dfrac{x_A+x_B}{2},y_M=\dfrac{y_A+y_B}{2}
\]
\end{theoreme}
\begin{remarque}le milieu de $[AB]$ est égal au milieu de $[BA]$, donc les formules sont symétriques :
\[
  \dfrac{x_A+x_B}{2}=\dfrac{x_B+x_A}{2}.
\]
\end{remarque}
\begin{demonstration}
Soit $C$ le point tel que $OACB$ soit un parallélogramme, alors $M$ est aussi le milieu de $[OC]$,
donc :
\[
 \vect{OM}=\frac12\vect{OD}=\frac12(\vect{OA}+\vect{OB})=...
\]
\end{demonstration}

\exercice{35, 44 p. 168 50 p. 169}

\subsection{Calculs de distances dans le plan muni d'un repère orthonormé}
\begin{center}
 <Figure : distance AB>
\end{center}
\begin{theoreme}[Admis, conséquence du théorème de Pythagore]
 Soit $A$ et $B$ deux points du plan muni d'un repère orthonormé. Alors on a :
\[
 AB=\norme{\vect{AB}}=\sqrt{(x_B-x_A)^2+(y_B-y_A)^2}
\]
\end{theoreme}
\begin{remarque}
 La distance AB est égale à la distance BA, donc la formule est symétrique (grâce aux carrés) :
\[
 \sqrt{(x_B-x_A)^2+(y_B-y_A)^2}=\sqrt{(x_A-x_B)^2+(y_A-y_B)^2}
\]

\end{remarque}

\begin{exemple}
 On donne, dans un repère orthonormé, $A(2,-1)$ et $B(5,-5)$. Calculer $AB$.
\end{exemple}
\exercice{13 p. 167, 21 p. 167, 23 p. 167, 28 p. 168}



\section{\'Equation d'un ensemble de points}
\begin{exemple}
 L'ensemble $E_1$ d'équation $x=3$
\end{exemple}
\begin{exemple}
 L'ensemble $E_2$ d'équation $y=-3$
\end{exemple}
\begin{exemple}
 L'ensemble $E_3$ d'équation $x^2+y^2=1$
\end{exemple}


\end{document}

