\documentclass[a4paper,11pt,DIV18,BCOR0mm]{scrartcl}
\input{../../../preambule.tex}
\chead{}
\lhead{2\up{nde}3, 2017-2018}
\rhead{Vecteurs}
\rfoot{\tiny{Lycée Émile Loubet, Valence}}
\lfoot{}
\cfoot{}

\begin{document}


\section{Translations et vecteurs}
\begin{definition}
Soit $A$ et $B$ deux points du plan.
L'image de $M$ par la translation de vecteur $\vect{AB}$
est le point $M'$ tel que $ABM'M$ soit un parallélogramme,
éventuellement applati ou réduit à un point.
\end{definition}

<figure avec différents cas>

\exercice{11, 12, 10 p. 211}

Remarque : B est l'image de A par la tra,slation de vecteur $\vect{MM'}$,
d'où la définition :

\begin{definition}[Vecteurs égaux]
Soit A, B, C et D quatre points du plan.
Lorsque D est l'image de C par la translation de vecteur
$\vect{AB}$, on dit que $\vect{AB}=\vect{CD}$. 
\end{definition}


<figure>

\exercice{}18 p. 212


\begin{definition}
longueur, direction, sens
\end{definition}

\exercice{13 p. 211}

\begin{theoreme}
Deux vecteurs sont égaux ssi ils ont même sens,
même direction et même longueur.
\end{theoreme}

<figure, cas des vecteurs opposés.

\exercice{14, 15 p. 211}



\section{Opérations sur les vecteurs}
\subsection{Addition}
\begin{definition}
Soit $\vect{u}$ et $\vect{v}$ deux vecteurs.
Le vecteur $\vect{u}+\vect{v}$ correspond à la translation de vecteur
$\vect{u}$ suivie de la translation de vecteur $\vect{v}$.
\end{definition}

<figure>

\exercice{33 à 35 p. 213, 32 p. 213}

\begin{remarque}
On admet que cette opération, notée $+$, est commutative et associative
comme l'addition des nombres réels.
\end{remarque}

\begin{theoreme}[relation de Chasles]
Soit A, B et C trois points du plan.
On a :
\[
\vect{AB}+\vect{BC}=\vect{AC}.
\]
\end{theoreme}
\begin{demonstration}
L'image de A par la translation de vecteur $\vect{AB}$ suivie
de la translation de vecteur $\vect{BC}$ est C.
\end{demonstration}

\begin{definition}
Le vecteur $\vect{AA}$ est appelé le vecteur nul, et noté
$\vect{0}$. On a ainsi, pour tous points A et B,
\[
\vect{AB}+\vect{BA}=\vect{0},
\]
et on note $\vect{BA}=-\vect{AB}$ l'opposé de $\vect{AB}$.
\end{definition}

\exercice{29, 30, 31 p. 213}

\subsection{Multiplication d'un vecteur par un scalaire}
\begin{definition}
Soit $\vect{u}$ un vecteur et $k$ un nombre réel.
Alors le vecteur $k\vect{u}$ est défini par :
\begin{enumerate}
  \item si $k=0$ ou si $\vect{u}=\vect{0}$, $k\vect{u}=\vect{0}$.
  \item si $k>0$ et $\vect{u}\neq\vect{0}$, alors \dots
  \item $k<0$ et $\vect{u}\neq\vect{0}$, alors \dots
\end{enumerate}
\end{definition}

\begin{remarque}
u+u=2u, -u = (-1)u.
\end{remarque}

\exercice{42, 46 p. 214}
\exercice{48, 49 p. 214}

\begin{definition}
vecteurs colinéaires.
\end{definition}

\exercice{47 p. 214}

\begin{theoreme}
A, B, C alignés ssi
\end{theoreme}
\exercice{41 p. 214}



\section{Coordonnées}

\end{document}

