\documentclass[a4paper,11pt,DIV18,BCOR0mm]{scrartcl}
\input{../../../preambule.tex}
\chead{}
\lhead{2\up{nde}3, mars 2018}
\rhead{Fonctions de référence}
\rfoot{}
\lfoot{}
\cfoot{}

\begin{document}
\section{Rappels sur les inégalités}
\exercice{1 à 10 p. 144}

\begin{axiome} Soit $A$, $B$, $C$, et $T$ des réels.
 \begin{description}
  \item [(a)] Si $A\leq B$ et $B\leq C$, alors $A\leq C$ (\textbf{transitivité}).
  \item [(b)]\label{item:translation} $A\leq B$ si et seulement si $A+T\leq B+T$ (\textbf{invariance par translation}).
  \item [(c)] La règle des signes. il est toujours clair de présenter sont utilisation dans un tableau de signes.
 \end{description}
\end{axiome}

\begin{theoreme}[Résultats d'algèbre] Soit $A$, $B$, $A'$, $B'$ et $K$ des réels.
\begin{description}
  \item [(a)] $A^2\geq 0$.
  \item [(b)] $A\leq B$ si et seulement si $A-B\leq 0$.
  \item [(c)] Si $A\leq A'$ et $B\leq B'$, alors $A+B\leq A'+B'$ (\textbf{somme d'inégalités}).
  \item [(d)] Si $K>0$, alors  : $A\leq B$  si et seulement si $KA\leq KB$ (\textbf{homothétie de rapport positif}).
  \item [(e)]Si $K<0$, alors  : $A\leq B$  si et seulement si $KA\geq KB$ (\textbf{homothétie de rapport négatif}).
\end{description}
\end{theoreme}

\begin{exemple}
 Démontrer que pour tout $x>1$, $x^2>x$. Démontrer que pour tout $0<x<1$, $x^2<x$. 
Résoudre une inéquation du premier degré.
\end{exemple}


\section{Fonctions affines}
\subsection{Définition et exemples}
\begin{definition}
 Les fonctions affines sont les fonctions de la forme $x\donne ax+b$, o\`u $a$ et $b$ sont deux nombres réels.
\end{definition}
\begin{remarque}
 Lorsque $b=0$, on dit aussi que la fonction est linéaire (l'image est proportionnelle à l'antécédent
et le coefficient de proportionnalité est $a$).
\end{remarque}
\begin{exemple}
 On modélise la fréquence cardiaque maximale à l'effort en fonction de l'âge
par la fonction $f(x)=220-x$, définie sur $[0,120]$. On a $a=-1$ et $b=220$. Preuve de la décroissance de $f$.
\end{exemple}
\begin{exemple}
 Les prix diminuent de 15\%. La fonction $n$ qui à l'ancien prix $x$ associe le nouveau prix $n(x)$ est définie sur $\R_+$ par :
\[
 n(x)=x-\frac{15}{100}x.
\]
Pour tout $x\in\R_+$, on peut factoriser :
\[
 n(x)=(1-0,15)x=0,85x.
\]
Ainsi on voit que $n$ est une fonction affine c'est à dire de la forme $x\donne ax+b$ avec $a=0,85$ et $b=0$ (c'est donc aussi une fonction linéaire). Preuve de la croissance de $n$.
\end{exemple}
\exercice{3 et 4 p. 68}
\subsection{Variations des fonctions affines}
\begin{theoreme}
 Soit $f:x\donne ax+b$ une fonction affine. Les variations de $f$ sont données par le signe de $a$ :
\begin{itemize}
 \item Si $a>0$, alors $f$ est strictement croissante sur son ensemble de définition.
  \item Si $a<0$, alors $f$ est strictement décroissante sur son ensemble de définition.
\end{itemize}
\end{theoreme}
\begin{remarque}
 Évidemment, si $a=0$ alors $f$ est constante.
\end{remarque}
\begin{demonstration}
 Supposons que $a>0$. Alors si $x_1<x_2$ sont deux réels de l'ensemble de définition de $f$, on a ... donc $f(x_1)<f(x_2)$.

Supposons que $a<0$. Alors si $x_1<x_2$ sont deux réels de l'ensemble de définition de $f$, on a ... donc $f(x_1)>f(x_2)$.
\end{demonstration}
\exercice{23, 24 p. 69}


\subsection{Représentation graphique des fonction affines}
\begin{theoreme}[Admis]
 Une fonction est affine si et seulement si sa représentation graphique est une droite.
Alors, en notant $f(x)=ax+b$, $a$ est le coefficient directeur de la droite et $b$ son ordonnée à l'origine.
\end{theoreme}
\begin{exemple}
\place{Représenter graphiquement $f(x)=2x-3$}
\end{exemple}

\exercice{11 p. 68}


Ainsi, quand on connaît la valeur d'une fonction affine en deux points, on peut retrouver $a$ puis $b$.
\exercice{15, 16, 17 p. 69}




\section{La fonction carré : $f(x)=x^2$}
\begin{exercice}
 18 p. 118
\end{exercice}
\subsection{Ensemble de définition}
\subsection{Représentation graphique}
Sur [-2;2], unité 2 carreaux.
\begin{exercice}
 20 et 21 p. 118.
\end{exercice}

\subsection{Variations}
Théorème et preuve.
\begin{exercice}
 26 et 29 p. 119 ; 31 et 38 p. 119 
\end{exercice}

\section{La fonction inverse : $f(x)=\dfrac{1}{x}$}
\begin{exercice}
 44 et 47 p. 120
\end{exercice}
\subsection{Ensemble de définition}
\subsection{Représentation graphique}
Sur [-5;5], unité 1 carreaux.
\begin{exercice}
 50 p. 121
\end{exercice}

\subsection{Variations}
Théorème et preuve.
\begin{exercice}
 48 p. 120 ; 51 p. 121 
\end{exercice}

\end{document}

