\documentclass[a4paper,11pt,DIV11,BCOR0mm]{scrartcl}
\input{../preambule}
\usepackage[colorlinks=true]{hyperref}
\rhead{\today}
\chead{}
\lhead{Progression en ICN première}
\lfoot{\tiny{vg}}
\cfoot{}
\rfoot{\tiny{Lycée Émile Loubet, Valence}}
\begin{document}
\section*{Organisation générale}
\subsection*{Parti pris de programmer en Python}
C'est le langage choisi par l'éducation nationale de façon
semi-officielle, il a des atouts (facile d'accès, très répandu) et 
bien sûr des défauts (pas de typage explicite, très peu de vérifications
à la compilation, pas de gestion explicite de la mémoire, trop haut niveau
pour maîtriser le temps d'exécution)
comme premier langage.
\subsection*{Équilibre entre apports du prof et initiative des élèves}
Les notions sont présentées en classe, à la fois de manière
théorique (cours) et avec des petits travaux pratiques sur ordinateur
 de mise en situation ainsi
que des exercices papier-crayon.
Les élèves peuvent choisir chaque trimestre leur projet,
par groupes de 2. Les élèves peuvent aussi choisir un
projet dans une liste de suggestions données par le prof.
\subsection*{Environnement de travail}
Système d'exploitation linux via une clé bootable, GitHub pour les projets.
Développement en Python avec l'EDI Thonny.

\section*{T1 : Notions de base de programmation, texte}
\subsection*{Programmation : Noyau impératif en python (rappels et \textbf{approfondissements})}
Variables, entrées / sorties console, tests, boucles, fonctions.
Types : booléen, entier, flottant, caractère, chaîne, \textbf{listes}.
\subsection*{Texte}
Parcours de chaînes : recherche d'une lettre, recherche d'un mot, compter les occurrences
d'une lettre, d'une sous-chaîne. Ordre lexicographique. Codages ASCII et UTF8.
\subsection*{Exemples de projets}
\begin{itemize}
  \item Décryptage d'un texte codé selon le chiffrement de Vignère,
  \item programmer une IA pour passer le test de Turing,
  \item compression de texte,
  \item étude lexicométrique et analyse de texte ou de corpus.
\end{itemize}



\section*{T2 : Images, simulation de phénomènes physiques}

\section*{T3 : Projet libre (éventuellement en lien avec une autre discipline) ?}
\subsection*{Exemples de projets}
\begin{itemize}
  \item En lien avec les mathématiques : exploration
  algorithmique d'un problème ouvert en arithmétique ; résolution de problèmes
  du projet Euler.
  \item En lien avec la physique : simulation d'un phénomène physique
  \item En lien avec les SES : analyse de données.
\end{itemize}


\end{document}
