\documentclass[a4paper,11pt,DIV11,BCOR0mm]{scrartcl}
\input{../preambule}
\usepackage[colorlinks=true]{hyperref}
\rhead{\today}
\chead{}
\lhead{Progression en TS}
\lfoot{\tiny{vg}}
\cfoot{}
\rfoot{\tiny{Lycée Julie-Victoire Daubié, Argenteuil}}
\begin{document}
\section{Suites}
Rappels de première, suites et séries arithmétiques et géométriques, limites finies et infinies de suites,
limite d'une suite géométrique, opérations et limites,
raisonnement par récurrence. L'intégralité du programme sur les suites est traité dans ce chapitre.

\section{Fonctions exponentielles et logarithme}
\textbf{Fonction exponentielle} unique solution définie sur $\R$ de $f'=f$ avec $f(0)=1$. 
Variations, limites, $\displaystyle \lim_{x\to0}\frac{\e^x-1}{x}$, $\displaystyle \lim_{x\to+\infty}\frac{\e^x}{x}$, 
dérivée de $\e^u$. Relation fonctionnelle, notation $\e^x$. \textbf{Fonction logarithme népérien}
introduite comme la réciproque de l'exponentielle, variations, limites, représentation graphique.
Relation fonctionnelle. $\displaystyle \lim_{x\to+\infty}\frac{\ln x}{x}$ et $\displaystyle \lim_{x\to0}x\ln x$.

\section{Probabilités conditionnelles}
Conditionnement, indépendance. Intégralité de cette section du programme (pas de lois à densités).
Petit chapitre.

\section{Limites de fonctions, dérivées, continuité}
Limites de fonctions, en particulier théorème de composition, 
compléments sur la dérivation, continuité sur un intervalle et TVI. 

\section{Nombres complexes en écriture algébrique}
Petit chapitre sur les nombres complexes : tout sauf la notation exponentielle.
 
\section{Fonctions trigonométriques}
Petit chapitre sur les fonctions trigos.

\section{Nombres complexes en écriture exponentielle}
Petit chapitre.
\section{Intégration}

\section{Géométrie vectorielle}

\section{Probabilités : lois à densités}

\section{Produit scalaire dans l'espace}

\section{Statistique}


\end{document}
