\documentclass[a4paper,11pt,DIV15,BCOR0mm]{scrartcl}
\input{../../../preambule}
\usepackage{hyperref}
\rhead{mercredi 22 novembre 2017}
\chead{}
\lhead{Expressions algébriques, contrôle}
\lfoot{\tiny{vg}}
\cfoot{}
\rfoot{\tiny{Lycée Émile Loubet, Valence, 2\up{de} 3}}
\begin{document}

\begin{exercice}[Cours]
Énoncer\baremeexo{2} rigoureusement et complètement le théorème du cours
sur les identités remarquables.
\end{exercice}

\begin{exercice}
Soit $t\in\R$. Développer\baremeexo{5} et réduire les expressions suivantes
(répondre sur l'énoncé) :
\begin{enumerate}
  \item[a) ]$2(t+7)=$
  \item[b) ]$(t+5)^2=$
  \item[c) ]$(t-1)(t+3)=$
  \item[d) ]$1-t(t+1)=$
  \item[e) ]$(t-1)^2-(t+3)(t-3)=$
\end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}
Soit $t\in\R$. Factoriser\baremeexo{4} et réduire les expressions suivantes
(répondre sur l'énoncé) :
\begin{enumerate}
  \item[a) ]$3t-t^2=$
  \item[b) ]$(t+5)^2+t(t+5)=$
  \item[c) ]$(t-1)-(t-1)(t+2)=$
  \item[d) ]$9-t^2=$
\end{enumerate}
\end{exercice}



\begin{exercice}
Résoudre, pour\baremeexo{5} $x\in\R$ les équations suivantes :
\begin{enumerate}
  \item[a) ]$2x+3=x-1$
  \item[b) ]$(x+1)^2=(x-1)^2+4$
  \item[c) ]$(x+1)^2=4x^2$
  \item[d) ]$(x+2)(x-3)=0$
  \item[e) ]$x^2=3x$
\end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}
Pour chacune \baremeexo{2} des affirmations $\mathcal{A}$ suivantes, écrire
la négation $NON(\mathcal{A})$, dire
si $\mathcal{A}$ est vraie ou fausse et démontrer la réponse choisie.
\begin{enumerate}
  \item $\mathcal{A}$ : \og Pour tout $a\in\R$, $a(a-1)(a-2)=a^3-2a^2+a$.\fg
  \item $\mathcal{A}$ : \og Pour tous nombres réels $a$ et $b$, 
  $(a+b)^3=a^3+3a^2b+3ab^2+b^3$. \fg
\end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice} Au\baremeexo{2}  choix :
\begin{enumerate}
 \item Démontrer que les nombres 1 et 2 sont les seules solutions de l'équation : \[x^2-3x+6=0.\]
 \item Quels sont les nombres réels égaux à leur cube? Justifier.
\end{enumerate}

 
\end{exercice}

\end{document}
