\documentclass[a4paper,11pt,DIV18,BCOR0mm]{scrartcl}
\input{../../../preambule.tex}
\chead{}
\lhead{2\up{nde}8, novembre 2013}
\rhead{Calcul littéral}
\rfoot{}
\lfoot{}
\cfoot{}

\begin{document}
\section{Pourquoi des lettres ?}
\subsection{Désigner n'importe quel nombre dans une affirmation}
\begin{exemple}
 Quand on écrit : \[(a+b)^2=a^2+2ab+b^2,\]
il faudrait écrire plutôt :
\[
\text{Pour tous nombres réels $a$ et $b$, on a }(a+b)^2=a^2+2ab+b^2.
\]
\end{exemple}
On parle d'identité.
\subsection{Désigner une inconnue dans une équation}
\begin{exemple}
 Pour résoudre $2x-3=11$, on écrit :
\[
2x-3=11 \equi 2x=14 \equi x=7,
\]
alors qu'il faudrait plutôt écrire : soit $x$ un nombre réel. On a les équivalences :
\[
 2x-3=11 \equi 2x=14 \equi x=7,
\]
donc 7 est l'unique solution de l'équation $2x-3=11$.
\end{exemple}

\begin{exercice}
Statut de la lettre : 22, 23 (calculatrice graphique), 24, 25, 26, 27 (notation inclusion) p. 93.
Équation du 1er degré : 67 a. et b. p. 89, 71 p. 89 (moyenne), 72 p.96.
\end{exercice}

\section{Développement}
\subsection{Distibutivité}
Identité $k(a+b)$ énoncée proprement (axiome), illustration Rousseau, exemples avec règle des signes.
\begin{exercice}
 69 p. 96 (équations).
\end{exercice}

Identité $(a+b)(c+d)$ énoncée proprement et prouvée, illustration.
\begin{exercice}
 28 et 30 p. 94 (calcul).
\end{exercice}

\subsection{identités remarquables}
Énoncé et preuves.

\begin{exercice}
 42 p. 94 (aires), 21 p. 93 (algo.), p. 94 (calculs).
\end{exercice}



\section{Factorisation}
Il s'agit d'utiliser les plus simples des identités de distributivité, mais de droite à gauche.
\subsection{Distributivité}

\subsection{Dénominateur commun}
\subsection{Identités remarquables}

\end{document}

