\documentclass[a4paper,11pt,DIV15,BCOR0mm]{scrartcl}
\input{../../../preambule}
\usepackage{hyperref}
\rhead{Novembre 2017}
\chead{}
\lhead{Expressions algébriques, factorisation}
\lfoot{\tiny{vg}}
\cfoot{}
\rfoot{\tiny{Lycée Émile Loubet, Valence, 2\up{de} 3}}
\begin{document}
\renewcommand{\arraystretch}{2}
\begin{exercice}
Soit $x\in\R$ et $y\in\R$. Factoriser les expressions suivantes :
\[
\begin{array}{llll}
\text{a) }2x-5x & \qquad\text{b) }5xy-2x & 
\qquad\text{c) }2x^2+3x & \qquad\text{d) }x^2-x\\
\text{e) }12x-3y& \qquad\text{f) }xy^2-x^2y& 
\qquad\text{g) }2(x+1)-(x+1)(x+2)&\qquad\text{h) }xy+x+3y+3
\end{array}
\]
\end{exercice}

\begin{exercice}
Soit $x\in\R$. Factoriser les expressions suivantes :
\[
\begin{array}{llll}
\text{a) }x^2+6x+9 & \qquad\text{b) }x^2-2x+1 & 
\qquad\text{c) }3x^2-30x+75 & \qquad\text{d) }x^2-9\\
\text{e) }4x^2-25& \qquad\text{f) }(2x+3)^2-49& 
\qquad\text{g) }2(x+1)-(x+1)(x+2)&\qquad\text{h) }(2x-3)^2-(3x-5)^2
\end{array}
\]

\end{exercice}

\begin{exercice}
Soit $x\in\R$ et $y\in\R$. Factoriser les expressions suivantes :
\[
\begin{array}{llll}
\text{a) }(2x+3)^2-4(2x+3) & \qquad\text{b) }12x^2y-3y^3 & 
\qquad\text{c) }x^2-10x+21 & \qquad\text{d) }(xy+1)^2-(x+y)^2\\
\end{array}
\]
\end{exercice}


\begin{exercice}
Résoudre les équations suivantes, d'inconnue $x\in\R$ :
\[
\begin{array}{ll}
\text{a) }(x-1)^2+(x+3)^2=2(x-2)(x+1)+38 & \qquad\text{b) }5(x^2-2x-1)+2(3x-2)=5(x+1)^2 \\ 
\text{c) }(x-1)(x+2)(x-3)=0 & \qquad\text{d) }5x(3x-7)=0\\
\text{e) }x^2-3x=0 & \qquad\text{f) }\dfrac{x^2}{5}+x=0\\
\text{g) }x^2-3x=0 & \qquad\text{h) }x(x+1)=x+1\\
\end{array}
\]
\end{exercice}

\begin{exercice}
Résoudre les équations suivantes, d'inconnue $x\in\R$ :
\[
\begin{array}{ll}
\text{a) }(4x-1)(x-3)=(x-3)(5x+2) & \qquad\text{b) }(x+3)(x-5)+(x+3)(3x-4)=0 \\ 
\text{c) }(x+5)(4x-1)+x^2-25=0 & \qquad\text{d) }x^2-9=0\\
\text{e) }4x^2-49=0 & \qquad\text{f) }(x+5)^2-9=0\\
\text{g) }x^2-2x-24=0 & \qquad\text{h) }5x^3-5x=0\\
\end{array}
\]
\end{exercice}

\end{document}
