\documentclass[a4paper,11pt,DIV15,BCOR0mm]{scrartcl}
\input{../../../preambule}
\usepackage[colorlinks=true]{hyperref}
\rhead{Contrôle sur les probabilités.}
\chead{}
\lhead{Mercredi 31 janvier 2018}
\lfoot{\tiny{vg}}
\cfoot{}
\rfoot{\tiny{2\up{de}3, Lycée Émile Loubet, Valence}}
\begin{document}
{\small
\elevetrue
\emph{
Les événements sont des ensembles. Les probabilités sont des nombres positifs et inférieurs à 1. Les écritures
en contradiction avec cela seront particulièrement pénalisées.
}
\begin{exercice}
 Questions\baremeexo{5} de connaissance du cours, sur les définitions, notations et théorèmes.
\begin{enumerate}
  \item Compléter : \og L'univers d'une expérience aléatoire 
	est l'\ac{ ensemble } de toutes ses \ac{ issues }\fg.
  \item Compléter avec un mot de deux lettres :
	\og Une issue appartient à l'événement $A\cup B$ si et seulement si 
elle appartient à $A$ \ac{ ou } à $B$.\fg
  \item Compléter avec un mot de deux lettres :
	\og Une issue appartient à l'événement $A\cap B$ si et seulement si 
elle appartient à $A$ \ac{ et } à $B$.\fg
  \item Compléter cette formule du cours : $P(A\cup B)=$
  \item Compléter cette formule du cours : $P(\barre{A})=$
\end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}
Vrai \baremeexo{5} ou faux. Justifier la réponse choisie.
\begin{enumerate}
 \item On considère un dé pipé à 6 faces. La probabilité d'obtenir 6 est $0,9$ et toutes les
autres issues ont la même probabilité.
\begin{enumerate}
  \item La probabilité d'obtenir 3 est de $\dfrac15$.
  \item Si on lance deux fois ce dé, alors on obtient au moins une fois un 6.
\end{enumerate}
  \item $A$ et $B$ sont deux événements tels que $P(A)=0,7$, $P(B)=0,6$ et $P(A\cap B)=0,4$.
\begin{enumerate}
 \item $A$ et $B$ sont incompatibles.
 \item $P(\barre{A})<P(\barre{B})$.
 \item $P(A\cup B)=0,9$.
\end{enumerate}
\end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}
 Sur\baremeexo{5} les 30 élèves d'une classe de terminale S, 13 sont des filles, 13 font la spécialité mathématique, 
et 13 ne sont pas des filles (ce sont donc des garçons) et ne font pas la spécialité mathématique.
On choisit au hasard un de ces 30 élèves. On considère les événements :
\begin{itemize}
 \item F : \og L'élève est une fille\fg.
 \item M : \og L'élève fait la spécialité mathématiques\fg.
\end{itemize}
Le but de l'exercice est de déterminer la probabilité que l'élève soit une fille qui fait la spécialité mathématiques,
c'est à dire $P(F\cap M)$.
\begin{enumerate}
 \item Donner les probabilités $P(F)$ et $P(M)$.
 \item Décrire en compréhension (par une phrase) chacun des deux événements : $F\cup M$, et $\barre{F}\cap\barre{C}$.
 \item Représenter $F\cup M$ à l'aide d'un diagramme, et $\barre{F}\cap\barre{M}$ sur un autre diagramme.
 \item Exprimer $P(F\cup M)$ en fonction de $P(\barre{F}\cap\barre{M})$ (on pourra s'aider des diagrammes faits à la question précédente).
 \item En déduire $P(F\cup M)$, puis $P(F\cap M)$.
\end{enumerate}
\end{exercice}
}


\begin{exercice}
 On \baremeexo{5} considère une pièce de monnaie équilibrée.
\`A chaque lancer on obtient soit pile (P), soit face (F).
\begin{enumerate}
 \item On lance 3 fois de suite la pièce. On notera par exemple PFF l'issue correspondant à pile au premier lancer, face au deuxième lancer
et face au troisième lancer.
\begin{enumerate}
 \item Proposer un univers $\Omega$ pour modéliser cette expérience aléatoire, sur
 lequel la probabilité soit équirépartie.
 \item On note $A$ l'événement : \og Obtenir exactement 2 fois face\fg. 
Donner l'ensemble des issues de $A$ et calculer sa probabilité.
\end{enumerate}
  \item On lance 10 fois de suite cette même pièce. On note $B$ l'événement : \og Obtenir au moins une fois
face\fg.
\begin{enumerate}
  \item Combien l'univers de cette expérience aléatoire comporte-t-il d'issues?
  \item Décrire l'événement $\barre{B}$ en extension, et calculer sa probabilité.
  \item En déduire $P(B)$.
\end{enumerate}
\end{enumerate}
\end{exercice}






\end{document}
