\documentclass[a4paper,11pt,DIV15,BCOR0mm]{scrartcl}
\input{../../../preambule}
\usepackage[colorlinks=true]{hyperref}
\rhead{Contrôle sur les probabilités.}
\chead{}
\lhead{4 avril 2011}
\lfoot{\tiny{vg}}
\cfoot{}
\rfoot{\tiny{2\up{de}4, Lycée Romain Rolland, Argenteuil}}
\begin{document}
{\small
\elevetrue
\emph{
Les événements sont des ensembles. Les probabilités sont des nombres positifs et inférieurs à 1. Les écritures
en contradiction avec cela seront particulièrement pénalisées.
}
\begin{exercice}
 Cours\baremeexo{4}.
\begin{enumerate}
  \item Compléter : \og L'univers d'une expérience aléatoire 
	est l'\ac{ ensemble } de toutes ses \ac{ issues }\fg.
  \item Compléter avec un mot de deux lettres :
	\og Une issue appartient à  $A\cup B$ si et seulement si 
elle appartient à $A$ \ac{ ou } à $B$.\fg
  \item Compléter avec un mot de deux lettres :
	\og Une issue appartient à  $A\cap B$ si et seulement si 
elle appartient à $A$ \ac{ et } à $B$.\fg
  \item Compléter cette formule du cours : $P(A\cup B)=$
  \item Compléter cette formule du cours : $P(\barre{A})=$
\end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}
Vrai \baremeexo{5} ou faux (aucune justification n'est demandée).
\begin{enumerate}
 \item On considère un dé pipé à 6 faces. La probabilité d'obtenir 6 est $0,9$ et toutes les
autres issues on la même probabilité.
\begin{enumerate}
  \item La probabilité d'obtenir 3 est de $\dfrac15$.
  \item Si on lance deux fois ce dé, alors on obtient au moins une fois un 6.
\end{enumerate}
  \item $A$ et $B$ sont deux événements tels que $P(A)=0,7$, $P(B)=0,6$ et $P(A\cap B)=0,4$.
\begin{enumerate}
 \item $A$ et $B$ sont incompatibles.
 \item $P(\barre{A})<P(\barre{B})$.
 \item $P(A\cup B)=0,9$.
\end{enumerate}
\end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}
 On\baremeexo{6} lance un dé à 12 faces, numérotées de 1 à 12. On note $\Omega=\{1;2;3;4;5;6;7;8;9;10;11;12\}$
l'univers de cette expérience aléatoire, T l'événement \og le numéro est
un multiple de 3\fg, et D l'événement : \og le numéro est un multiple de 2\fg.
Les questions sont indépendantes.
\begin{enumerate}
 \item Donner la définition en compréhension de l'événement $T\cap\barre{D}$, donner sa définition en extension.
 \item Calculer $P(T\cup D)$ de deux manières différentes.
 \item Quel est l'événement contraire de l'événement $\barre{T}\cup\barre{D}$ ? Donner sa définition en compréhension et sa définition en extension.
\end{enumerate}

\end{exercice}


\begin{exercice}
 On \baremeexo{5} considère une pièce de monnaie équilibrée.
\`A chaque lancé on obtient soit pile (P), soit face (F).
\begin{enumerate}
 \item On lance 3 fois de suite la pièce. On notera par exemple PFF l'issue correspondant à pile au premier lancé, face au deuxième lancé
et face au troisième lancé.
\begin{enumerate}
 \item Faire un arbre décrivant cette expérience aléatoire, et donner l'ensemble
      $\Omega$ de toutes les issues.
 \item On note $A$ l'événement : \og Obtenir exactement 2 fois face\fg. 
Donner l'ensemble des issues de $A$ et calculer sa probabilité.
\end{enumerate}
  \item On lance 10 fois de suite cette même pièce. On note $B$ l'événement : \og Obtenir au moins une fois
face\fg.
\begin{enumerate}
  \item Combien l'univers de cette expérience aléatoire comporte-t-il d'issues?
  \item Décrire l'événement $\barre{B}$ en extension, et calculer sa probabilité.
  \item En déduire $P(B)$.
\end{enumerate}
\end{enumerate}
\end{exercice}






\end{document}
