\documentclass[a4paper,11pt,DIV15,BCOR0mm]{scrartcl}
\input{../../../preambule}
\usepackage{hyperref}
\rhead{mercredi 13 septembre 2017}
\chead{}
\lhead{Fonctions, interro n°1}
\lfoot{\tiny{vg}}
\cfoot{}
\rfoot{\tiny{Lycée Émile Loubet, Valence, 2\up{nde} 3}}
\begin{document}
\noindent\textbf{Prénom NOM : }
\begin{exercice}[cours]
Vrai\baremeexo{2} ou faux ? Justifier brièvement (on pourra utiliser le premier
exemple du cours).
\begin{enumerate}
  \item Certains éléments de l'ensemble de départ d'une fonction peuvent
  ne pas avoir d'image par cette fonction.
  \vfill
  \item Certains éléments de l'ensemble d'arrivée d'une fonction peuvent
  avoir plusieurs antécédents par cette fonction.
  \vfill  
  \item Certains éléments de l'ensemble de définition d'une fonction 
  peuvent avoir plusieurs images par cette fonction.
  \vfill  
  \item La correspondance qui à un nombre positif associe tous 
  les nombres dont il est le carré est une fonction.
\end{enumerate}
\end{exercice}
\vfill
\begin{exercice}
 Soit $f$ la\baremeexo{2} fonction définie par :
\[
f:x\donne \frac27 x-3.
\]
\begin{enumerate}
  \item Calculer l'image de 21.
  \vfill
  \item Déterminer les éventuels antécédents de 1.
  \vfill
  \vfill 
  \vfill
\end{enumerate}

\end{exercice}

\begin{exercice}
Soit $f$ la\baremeexo{1} fonction définie par :
\[
f:x\donne x(x-3).
\]
\begin{enumerate}
  \item Le nombre 0 est-il un antécédent de 0 par $f$? Justifier.
  \vfill
  \item Le nombre 0 a-t-il un seul antécédent par $f$ ? Justifier.
\end{enumerate}
\end{exercice}
\vfill

\end{document}
