\documentclass[a4paper,11pt,DIV12,BCOR0mm]{scrartcl}
\input{../../../preambule}
\rhead{\today}
\chead{}
\lhead{Interrogation, suites et récurrence}
\lfoot{\tiny{vg}}
\cfoot{}
\rfoot{\tiny{Romain Rolland Argenteuil, TS2}}
\begin{document}
\begin{exercice}
 \textbf{Question de cours (Métropole, Nouvelle Calédonie novembre 2007) }
\begin{enumerate}
\item Soit\baremeque{0,5} $f$ une fonction r\'eelle d\'efinie sur $[a~;~+ \infty[$. Compl\'eter la phrase suivante :\\
\og On dit que $f$ admet une limite finie $\ell$ en $+ \infty$ si \ldots \fg
\item D\'emontrer\baremeque{1,5} le th\'eor\`eme \og des gendarmes \fg{}: soient $f,~g$ et $h$ trois fonctions d\'efinies sur $[a~;~+ \infty[$ et $\ell$ un nombre r\'eel. Si $g$ et $h$ ont pour limite commune $\ell$ quand $x$ tend vers $+ \infty$, et si pour tout $x$ assez grand $g(x) \leqslant f(x) \leqslant h(x)$, alors la limite de $f$ quand $x$ tend vers $+ \infty$ est \'egale \`a $\ell$.
\end{enumerate}
\end{exercice}


\begin{exercice}[Antilles-Guyane septembre 2008]
 Certains résultats de la PARTIE A pourront être utilisés dans la PARTIE B, mais les deux parties peuvent être traitées indépendamment l'une de l'autre. 

\medskip

\noindent \textbf{PARTIE A }
  
\noindent On définit :
\begin{itemize}
\item la suite $\left(u_{n}\right)$ par : $u_{0} = 13$ et, pour tout entier naturel $n,~ u_{n+1}  = \dfrac{1}{5}u_{n} +\dfrac{4}{5}$. 
\item la suite $\left(S_{n}\right)$ par : pour tout entier naturel $n,~ S_{n} = \displaystyle\sum_{k=0}^n u_{k} =  u_{0} +u_{1} +u_{2} + \cdots + u_{n}$.
\end{itemize}
\begin{enumerate}
\item  Montrer par récurrence\baremeque{1} que, pour tout entier naturel $n, u_{n} =  1 + \dfrac{12}{5^n}$.  

En déduire la limite de la suite $\left(u_{n}\right)$. 
\item  
	\begin{enumerate}
		\item  Déterminer\baremeque{1} le sens de variation de la suite $\left(S_{n}\right)$. 
		\item Calculer\baremeque{1} $S_{n}$ en fonction de $n$. 
		\item Déterminer\baremeque{1} la limite de la suite $\left(S_{n}\right)$. 
	\end{enumerate}
\end{enumerate}

\medskip

\noindent\textbf{PARTIE B }
 
\noindent\'Etant donnée une suite $\left(x_{n}\right)$, de nombres réels, 
définie pour tout entier naturel $n$, on considére la suite $\left(S_{n}\right)$ 
définie par $S_{n} =  \displaystyle\sum_{k=0}^n x_{k}$.
 
\noindent Indiquer pour chaque proposition suivante si elle est vraie ou fausse.
 Justifier dans chaque cas. 

\begin{itemize}
\item[] Proposition 1\baremeque{1} : si la suite $\left(x_{n}\right)$ est convergente, alors la suite $\left(S_{n}\right)$ l'est aussi. 
\item[] Proposition 2\baremeque{1} : les suites $\left(x_{n}\right)$ et $\left(S_{n}\right)$ ont le même sens de variation. 
\end{itemize}
\end{exercice}

\begin{exercice}
 On considère la suite $(u_n)$ définie par $u_0=2$ et $u_{n+1}=\sqrt{7u_n}$.
\begin{enumerate}
 \item Prouver\baremeque{1} que $(u_n)$ est croissante (on pourra raisonner par récurrence).
 \item \emph{Dans cette question, toute trace de recherche, même incomplète, ou d'initiative
     même non fructueuse, sera prise en compte dans l'évaluation.}


La suite $(u_n)$ est-elle\baremeque{1} convergente?
\end{enumerate}

\end{exercice}



\end{document}
