\documentclass[a4paper,10pt,DIV18,BCOR0mm]{scrartcl}
\input{../../../preambule}
\rhead{Septembre 2011}
\chead{}
\lhead{Suites, axiome de récurrence}
\lfoot{\tiny{vg}}
\cfoot{\thepage}
\rfoot{\tiny{Julie-Victoire Daubié, Argenteuil, TS2}}
\begin{document}
\section{Suite numérique réelle}
 \begin{definition}[Suite numérique réelle]
 Une suite numérique réelle $(u_n)_{n\in\N}$ est une fonction de $\N$ dans $\R$, autrement dit
elle fait correspondre à chaque nombre $n\in\N$ un unique réel $u(n)$, habituellement noté $u_n$.
\end{definition}
On peut être amené à considérer aussi des suites définies sur $\N^*$, voire sur des parties de $\N$ de
la forme $\{n\in\N,\,n\geq p\}$, avec $p\in\N$.

Dans la suite, on abrège $(u_n)_{n\in\N}$ en $(u_n)$, et \og suite numérique réelle\fg{} en \og suite\fg.




\section{Suites arithmétiques, suites géométriques}
\begin{definition}[Suite arithmétique]
 Soit $(u_n)$ une suite. Lorsqu'il existe un réel $r$ tel que pour tout 
$n\in\N$, $u_{n+1}=u_n+r$, on dit que $(u_n)$ est une suite arithmétique de 
raison $r$.
\end{definition}
\begin{exemple}
 Considérons la suite $(u_n)$ définie par
$\left\{
\begin{array}{rcl}
 u_0&=&3\\
 u_{n+1}&=&u_n+2\text{ pour tout $n\in\N$.}
\end{array}
\right.$ 
On a :
\begin{align*}
 u_0&=3\\
 u_1&=3+2=5\\
 u_2&=3+2+2=7\\
 u_3&=3+2+2+2=3+3\times2=9\\
\dots
\end{align*}
\end{exemple}



\begin{theoreme}[Caractérisation des suites arithmétiques par l'expression explicite du terme général]
$(u_n)$ est la suite arithmétique de terme initial $u_0=a$ et de raison $r$ si et seulement si pour tout $n\in\N$, on a $u_n=a+nr$.
\end{theoreme}

\begin{demonstration}
 Par récurrence (à suivre) pour le sens direct. Réciproquement, supposons que pour tout $n\in\N$, $u_n=a+nr$.
Soit $n\in\N$, $u_{n+1}-u_n=a+(n+1)r-(a+nr)=a+nr+r-a-nr=r$, donc $u_{n+1}=u_n+r$, ce qui prouve que $(u_n)$ est 
une suite arithmétique de raison $r$.
\end{demonstration}


\begin{definition}[Suite géométrique]
 Soit $(u_n)$ une suite. Lorsqu'il existe un réel $q$ tel que pour tout 
$n\in\N$, $u_{n+1}=qu_n$, on dit que $(u_n)$ est une suite géométrique de raison $q$.
\end{definition}
\begin{exemple}
 On place un capital $K_0=\numprint{100}$ à 5\%. On note $K_n$ le capital acquis
l'année $n$. $(K_n)_{n\in\N}$ est la suite géométrique de terme initial $K_0=100$
et de raison 1,05. On a :
\begin{align*}
 K_0&=100\\
 K_1&=1,05\times100=105\\
 K_2&=1,05\times1,05\times100=110.25=1,05^2\times100\\
 K_3&=1,05\times1,05\times1,05\times100=\numprint{115,7625}=1,05^3\times100\\
\dots
\end{align*}
\end{exemple}

\begin{theoreme}[Caractérisation des suites géométriques par l'expression explicite du terme général]
 $(u_n)$ est la suite géométrique de terme initial $u_0=a$ et de raison $q$ si et seulement si pour tout $n\in\N$, on a $u_n=aq^n$.
\end{theoreme}
\begin{demonstration}
Par récurrence (à suivre) pour le sens direct. Réciproquement, supposons que pour tout $n\in\N$, $u_n=aq^n$.
Soit $n\in\N$. Si $q=0$, alors tous les termes sont nuls à partir du rang 1, et on a bien $u_{n+1}=0u_n$.
Sinon, on peut former le quotient :
\[
 \frac{u_{n+1}}{u_n}=\frac{aq^{n+1}}{aq^n}=\frac{q^{n+1}}{q^n}=q,
\]

donc $u_{n+1}=qu_n$, ce qui prouve que $(u_n)$ est une suite géométrique de raison $q$.
\end{demonstration}

\end{document}
