\documentclass[a4paper,11pt,DIV14,BCOR0mm]{scrartcl}
\input{../../../preambule}
\rhead{\today}
\chead{}
\lhead{Approfondissement : récurrences inattendues}
\lfoot{\tiny{vg}}
\cfoot{}
\rfoot{\tiny{Romain Rolland Argenteuil, TS2}}
\begin{document}
Les affirmations de ces exercices paraissent parfois (pas toujours) \og évidentes\fg. On peut alors trouver le formalisme 
de la récurrence un peu lourd pour les démontrer, mais c'est essentiellement la seule manière rigoureuse. Exercez-vous :
\begin{itemize}
 \item qu'y a-t-il à prouver (par récurrence) ? ;
 \item tentez celles marquées d'une (*) \og de tête\fg ;
 \item écrivez pour les autres.
\end{itemize}

\begin{exercice}[*, invariant]
 Aux échecs, le fou placé initialement en a6 (c'est une case blanche) sera toujours sur une case blanche quel que soit
le moment de la partie (sauf s'il a été pris bien sûr).
\end{exercice}

\begin{exercice}[*, semi-invariant ou mono-variant]
 Deux joueurs jouent une tablette de chocolat : chacun leur tour, ils cassent en deux un morceau (selon la ligne
d'un prédécoupage).
Celui qui ne peut plus jouer perd.
Pendant la partie, si $n$ coups on été joués :
\begin{itemize}
 \item il y a $n+1$ morceaux. Par conséquent, le nombre de morceaux ne dépend pas de la façon de jouer ;
 \item le nombre de morceaux est impair lorsque c'est à celui qui a commencé de jouer ;
\end{itemize}

\emph{D'o\`u l'on conclut que ce n'est pas un jeu honnête, et que pour gagner il faut commencer si et seulement si 
le nombre total de carrés est pair. Attention : knowledge is power, mais science sans conscience n'est que ruine de l'\^ame.
Troisièmement, manger bouger.}
\end{exercice}



\begin{exercice}[*]
 Soit $(u_n)_{n\in\N}$ une suite croissante. alors elle est minorée par son premier terme. (Autrement dit, 
pour tout $n\in\N$, $u_n\geq u_0$).
\end{exercice}


\begin{exercice}[*, plus de piquets que de ficelles]
 Soit $p\leq n$ deux entiers relatifs. Il y a $n-p+1$ entiers relatifs compris (au sens large) entre $p$ et $n$.
(Soit $p$ un entier relatif. Ici la récurrence porte sur $n$, et s'initialise à $n=p$.)
\end{exercice}

\begin{exercice}[*]
 Soit $(u_n)$ la suite définie sur $\N$ par $u_0=5$ et $u_{n+1}=u_n-17$.


\emph{Remarquez que des difficultés peuvent apparaître aussi pour l'existence d'une suite \og définie\fg{} par récurrence. Par exemple,
que penser de la suite $(v_n)$, \og définie\fg{} sur $\N$ par $v_0=1$ et $v_{n+1}=\sqrt{v_n}-5$?}
\end{exercice}

\begin{exercice}[*]
 Les termes de la suite $(u_n)$ de l'exercice précédent vérifient :\[\text{pour tout $n\in\N$, $u_n=5-17n$.}\]

\emph{Le résultat donnant sous forme explicite le terme général d'une suite arithmétique (ou celui d'une suite géométrique)
définie par récurrence ne se démontre rigoureusement que par récurrence.
Plus généralement, pour démontrer quelque chose sur une suite définie par récurrence, le raisonnement par récurrence est à essayer.}
\end{exercice}

La suite concerne surtout les \og $\dots$\fg.

\begin{exercice}
 On définit pour tout entier $n\geq 1$, le nombre factorielle $n$, noté $n!$ par :
\[n!=1\times2\times3\times\ldots\times(n-1)\times n\]
\end{exercice}

\begin{exercice}[*]
 Régressons. Pour tout entier naturel, je sais ce que signifie $37^n$.
\end{exercice}

\begin{exercice}[*]
 Régressons davantage. Pour tout entier naturel $n$, je sais ce que signifie $n\times 37$.
\end{exercice}


\begin{exercice}[*?]
 Pour tout entier naturel non nul $n$, $n!\geq n$. (Celle là est peut être moins facile).
\end{exercice}


\begin{exercice}
 Soit $q$ un réel. Alors, pour tout entier $n\geq1$, on a :
\[
 (1-q)(1+q+q^2+\dots+q^n)=1-q^{n+1}.
\]
 \emph{Pour être vraiment rigoureux, il faut commencer par se débarasser des $\dots$ en définissant $(S_n)$ par $S_0=1$ et $S_{n+1}=S_n+q^{n+1}$.
Il s'agira alors de montrer que pour tout entier $n\geq1$, $(1-q)S_n=1-q^{n+1}$.}
\end{exercice}



\end{document}
